\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[magyar]{babel}
\usepackage{t1enc}

\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage{mathtools}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes.symbols}

\usepackage[a4paper, left=20mm, right=20mm, top=20mm, bottom=20mm]{geometry}

\usepackage{datetime}

\usepackage{multicol}
\usepackage{enumitem}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{1em}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}

\title{Bonyolultságelmélet III. házi feladat \\
\large Gráfos visszavezetések
}

% Ide írd a neved és a Neptun kódod. A \\ a sortörést jelenti LaTeX-ben.
\author{Tokodi Máté \\ BCSJ6F}

\date{\today ~ \currenttime}

\begin{document}

\maketitle

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%% A PÉLDÁT TÖRÖLD KI! %%%%%%%%%%

%% A képletet dollárjelek közé helyezd.
%\textbf{Példa:} Mutasd meg, hogy a $\textsc{Hamilton-kör}$ probléma NP-nehéz!

%\begin{minipage}{20cm}
%${\bf\textsc{Hamilton-kör}}$:
%		\begin{itemize}
%			\item \textbf{Input}: egy $G = (V,E)$ irányítatlan gráf
%			\item \textbf{Output}: $G$-ben van-e minden csúcsot pontosan egyszer érintő kör
%		\end{itemize}
%\end{minipage}

%% nagyobb térköz bekezdések között
%\bigskip

%Megadok egy hatékony visszavezetést egy ismerten NP-teljes problémáról erre a problémára:

%$$
%\begin{array}{ccc}
%	\hbox{{\textsc{Hamilton-út}}} & \leq_P & \hbox{\textsc{Hamilton-kör}} \\
%	G & \longmapsto & G' \\
%	G \text{-ben van Hamilton-út} & \Leftrightarrow & G' \text{-ben van Hamilton-kör}
%\end{array}
%$$

%\bigskip

%Az \textbf{inputkonverzió}:

%% kéthasábos megjelenés (hasábok száma paraméter kapcsos között)
%\begin{multicols}{2}

%Megadom a $G'$ gráfot:

%% gráfos cuccokra jó environment
%\begin{tikzpicture}

%% ez a felhő, plusz a paraméterei
%\node[cloud,
%      draw = black,
%      minimum width = 3cm,
%      minimum height = 2cm]
%      (c) % itt elnevezheted a node-ot (a vonalak berajzolásánál kelleni fog)
%      at (0,0) % az objektum pozíciója
%      {$G$}; % ez a szöveg jelenik meg az objektumon

%% egy csúcs. Note: jelenleg 2 objektumunk van az oldalon
%\node[circle, draw=black, inner sep = 1pt] (v) at (3,0) {$v$};

%% berajzoljuk az éleket
%\draw (c.east) -- (v);
%\draw (c.north east) -- (v) node [midway, fill=white] {$e_1$}; % így tudod megjelölni az élt
%\draw (c.south east) -- (v)node [midway, fill=white] {$e_{|V|}$};

%\end{tikzpicture}

%% ezzel lehet hasábtörni
%\vfill\null
%\columnbreak

%A konverzió lépései:

%% számozásos lista
%% topsep a lista előtti térköz
%% itemsep a lista elemek közötti térköz
%\begin{enumerate}[topsep=0pt, itemsep=0pt]
%    \item lemásolom $G$-t
%    \item felveszek egy új $v$ csúcsot
%    \item $G$ minden csúcsát összekötöm az új $v$ csúccsal
%\end{enumerate}

%\end{multicols}

%Ez egy \textbf{választartó} visszavezetés, mert:
%\begin{itemize}[topsep=0pt]
%    \itemsep0em
%    \item Ha $G$-ben van Hamilton-út, akkor az $G'$-ben Hamilton-körré alakítható, hiszen $v$ minden csúccsal össze van kötve, így a Hamilton-út két végpontjával is. Az egyik végpontból $v$ segítségével a másik végpontba lehet jutni, ezzel az utat körré alakítva.
%    \item Ha $G'$-ben van Hamilton-kör, akkor $G'$-ben van olyan Hamilton-út is, amelynek egyik végpontja $v$. Egy Hamilton-út egyik végpontját elhagyva az új gráfban szintén Hamilton-utat kapunk. Tehát $G'$-ből $v$-t elhagyva egy Hamilton utat kapunk $G$-ben.
%\end{itemize}

%Az inputkonverzió polinomidejű (\textbf{hatékony}), mert:
%\begin{itemize}[topsep=0pt]
%    \item a gráf lemásolása $O(n)$
%    \item egy új csúcs felvétele $O(1)$
%    \item az új csúcs összekötése minden csúccsal $O(n)$
%\end{itemize}

%Így a teljes átalakítás lineáris műveletigényű.

%Mivel a \textsc{Hamilton-út} probléma NP-teljes, és létezik róla a \textsc{Hamilton-kör} problémára hatékony visszavezetés, ezért a \textsc{Hamilton-kör} probléma valóban NP-nehéz.

%% gyakoribb jelölések:

%% \quad parancs tabot tesz az egyenletbe
%% \begin{env} \end{env} között lehet különböző előre- vagy általunk definiált környezetben dolgozni.
%% \\ a sortörés. Aligned env.-ben a \\[] megadható térköz. Szintén az aligned env.-ben a & jellel lehet egymás alá igazítani a sorokat.
%% Matekos környezetben, amit $közé$ egysorban, $$közé$$ külön kitéve vagy az equation environmentben lehet megoldani a ~ jel a space.
%% a többire a minta kódokat fent láthatod
%% ha valamilyen más szimbólum írását nem tudod, akkor a google segít

%% oldaltörés
%\newpage

%%%%%%%%%%%%%% A PÉLDA VÉGE %%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\textbf{Feladat:} Mutasd meg, hogy a $\textsc{Hamilton-kör adott élen át}$ probléma NP-nehéz! \\ \null\hfill(Hint: $\textsc{Hamilton-út}$)

\begin{minipage}{20cm}

${\bf\textsc{Hamilton-kör adott élen át}}$:
		\begin{itemize}
			\item {\bf Input}: egy $G = (V,E)$ irányítatlan gráf \textbf{és} annak egy $\boldsymbol{e} \in E$ éle
			\item {\bf Output}: van-e $G$-ben olyan Hamilton-kör, amely áthalad az $\boldsymbol{e}$ élen?
		\end{itemize}
\end{minipage}

\bigskip

% IDE ÍRD A MEGOLDÁSOD
Megadok egy hatékony visszavezetést egy ismerten NP-teljes problémáról erre a problémára:

$$
\begin{array}{ccc}
	\hbox{{\textsc{Hamilton-út}}} & \leq_P & \hbox{\textsc{Hamilton-kör adott élen át}} \\
	G & \longmapsto & G', e \\
    G \text{-ben van Hamilton-út} & \Leftrightarrow & G' \text{-ben van } e \text{ élen áthaladó Hamilton-kör}
\end{array}
$$

\bigskip

Az \textbf{inputkonverzió}:
% kéthasábos megjelenés (hasábok száma paraméter kapcsos között)
\begin{multicols}{2}

Megadom a $G'$ gráfot:

% gráfos cuccokra jó environment
\begin{tikzpicture}

% ez a felhő, plusz a paraméterei
\node[cloud,
      draw = black,
      minimum width = 3cm,
      minimum height = 2cm]
      (cloud) % itt elnevezheted a node-ot (a vonalak berajzolásánál kelleni fog)
      at (0,0) % az objektum pozíciója
      {$G$}; % ez a szöveg jelenik meg az objektumon

\node[circle, draw=black, inner sep = 1pt] (vert_a) at (3.7,1.5) {$a$};
\node[circle, draw=black, inner sep = 1pt] (vert_b) at (5,0) {$b$};
\node[circle, draw=black, inner sep = 1pt] (vert_c) at (3.7,-1.5) {$c$};

% berajzoljuk az éleket
\draw (cloud.east) -- (vert_a);
\draw (cloud.north east) -- (vert_a) node [midway, fill=white] {$f_1$};
\draw (cloud.south east) -- (vert_a)node [midway, fill=white] {$f_{|V|}$};

\draw (cloud.east) -- (vert_c);
\draw (cloud.north east) -- (vert_c) node [midway, fill=white] {$g_1$};
\draw (cloud.south east) -- (vert_c)node [midway, fill=white] {$g_{|V|}$};

\draw (vert_a.east) -- (vert_b) node [midway, fill=white] {$e$};
\draw (vert_c.east) -- (vert_b);

\end{tikzpicture}

% ezzel lehet hasábtörni
\vfill\null
\columnbreak

A konverzió lépései:

% számozásos lista
% topsep a lista előtti térköz
% itemsep a lista elemek közötti térköz
\begin{enumerate}[topsep=0pt, itemsep=0pt]
    \item lemásolom $G$-t
    \item felveszek három új csúcsot: $a$, $b$, és $c$
    \item $G$ minden csúcsát összekötöm az új $a$, és $c$ csúcsokkal
    \item $a$-t összekötöm $b$-vel, és kijelölöm, hogy ez az él legyen az $e$ él
    \item $b$-t összekötöm $c$-vel
\end{enumerate}

\end{multicols}

Ez egy \textbf{választartó} visszavezetés, mert:
\begin{itemize}[topsep=0pt]
    \itemsep0em
    \item Ha $G$-ben van Hamilton-út, akkor az $G'$-ben egy $e$-n áthaladó Hamilton-körré alakítható, hiszen az $a$ és $c$ csúcsok $G$ minden csúcsával össze vannak kötve, így a $G$-ben lévő Hamilton-út végpontjaival is, és $a$-ból $c$-be pontosan egy $e$-n is áthaladó úton eljuthatunk: $b$ csúcson keresztül. A Hamilton-út egyik végpontjából $a$, $b$, és $c$ segítségével a másik végpontjába el lehet jutni, ezzel az utat körré alakítva.
    \item Ha $G'$-ben van Hamilton-kör, akkor $G'$-ben van olyan Hamilton-út is, amelynek egyik végpontja $a$, $b$, vagy $c$ ponton valamelyike. Egy Hamilton-út egyik végpontját elhagyva az új gráfban szintén Hamilton-utat kapunk. Tehát $G'$-ből $a$-t, $b$-t, és $c$-t elhagyva egy Hamilton utat kapunk $G$-ben.
\end{itemize}

Az inputkonverzió polinomidejű (\textbf{hatékony}), mert:
\begin{itemize}[topsep=0pt]
    \item a gráf lemásolása $O(n)$
    \item három új csúcs felvétele $O(1)$
    \item az új $a$ és $c$ csúcsok összekötése minden csúccsal $O(n)$
    \item $a$ és $b$ csúcsok összekötése $O(1)$
    \item $b$ és $c$ csúcsok összekötése $O(1)$
\end{itemize}

Így a teljes átalakítás lineáris műveletigényű.

Mivel a \textsc{Hamilton-út} probléma NP-teljes, és létezik róla a \textsc{Hamilton-kör adott élen át} problémára hatékony visszavezetés, ezért a \textsc{Hamilton-kör adott élen át} probléma valóban NP-nehéz.

\end{document}
